\documentclass[a4paper]{article}
%---------------------------PRUEFUNGSPROTOKOLL VORLAGE VCS----------------
%Diese Vorlage kann genutzt werden um Pruefungsprotokolle fuer die VCS Website zu schreiben.
%Sie ist einfach als Pendant zur Wordvorlage Gedacht

%Version 0.1 02/2019

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[left=1cm, right = 1cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}

%Packages damit die Vorlage funktioniert
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{cancel}
%\usepackage[font={color=white}]{caption}
\usepackage{longtable}\newcommand{\MONTH}{%
  \ifcase\the\month
  \or Januar% 1
  \or Februar% 2
  \or März% 3
  \or April% 4
  \or Mai% 5
  \or Juni% 6
  \or Juli% 7
  \or August% 8
  \or September% 9
  \or Oktober% 10
  \or November% 11
  \or Dezember% 12
  \fi}
\makeatletter
\newcommand{\YEAR}{\the\year}
\makeatother

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{lipsum}
\usetikzlibrary{angles,quotes,patterns}
\usepackage{dialogue}
\definecolor{palesilver}{rgb}{0.79, 0.75, 0.73}
%Eure Packages
\newcommand{\K}{\speak{Dr. Käppeli}}
\newcommand{\M}{\speak{Dr. Müller}}
\newcommand{\I}{\speak{Alex}}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.6, 0.81, 0.93}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25} 
%Formatierung

\title{Prüfungsprotokoll Statistical and Numerical Methods for Chemical Engineers}
\author{Alexander Schoch}
\date{Februar\hphantom{x}\YEAR}

%\pagecolor[rgb]{0,0,0}
%\color[rgb]{1,1,1}

%SEITENLAYOUT
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\makeatletter
\let\runtitle\@title
\makeatother

\fancypagestyle{protokoll}{
	\fancyhead[R]{\runtitle}
  %\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.5]{vcs_logo.pdf}}
	%\fancyhead[L]{\includegraphics[width=0.15\linewidth]{vcs_logo_white.png}}
	\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.5]{vcs_logo.pdf}}
}
\pagestyle{protokoll}
\parindent0mm 

\begin{document}
\thispagestyle{protokoll}
\maketitle

%---------------------SITUATION UND STIMMUNG
\paragraph{Kurze Beschreibung der Prüfungsatmosphäre/Situation in 3 Sätzen:} Dei Atmosphäre ist sehr angehenm. Die Fragen sind sehr klar gestellt und und die Prüfung prinzipiell sehr fair. Der Statistik-Teil geht \SI{10}{\minute}, während der Rest für Numerik aufgewendet wird. Zu Beginn wird man gefragt, in welcher Sprache (D/E) man die Prüfung halten möchte.



\medskip
%---------------------ABKUERZUNGSERKLAERUNG
\paragraph{Im folgenden werden diese Abkürzungen verwendet:} Dr. Müller als \textsc{dr. müller}, Dr. Käppeli als \textsc{dr. käppeli}, Ich als \textsc{alex}.

\paragraph{Quelltext dieses Protokolls inkl. aller Grafiken:} \url{https://gitlab.com/alexander_schoch/pruefungsprotokolle}

%ANFORDERUNGEN
\vfill
Anforderungen nach denen sich die Bezahlungshöhe richtet (10 – 30 CHF):
\begin{itemize}
\item Möglichst genaue Wiedergabe des Prüfungsverlaufs, im Frage-Antwort-Stil.
\item Besonderes Augenmerk auf Genauigkeiten/Spitzfindigkeiten bei Fragen und gegebene Hilfestellungen erwähnen.
\item Angefertigte Zeichnungen einfügen.
\item Sollte zu einer Zeichnung/Grafik die sich im Skript befindet, oder in einem Buch Bezug genommen werden, diese einfügen.
\end{itemize}

%VOLLSTAENDIGKEITSERKLAERUNG
\medskip
Dieses Protokoll wurde nach bestem Wissen und Gewissen verfasst, hat jedoch keinen Anspruch auf Vollständigkeit, Richtigkeit oder eine wörtliche Wiedergabe des Prüfungsgesprächs.

\textbf{Note:} 4.0
\bigskip
\newpage

\section{Teil Statistik}

\begin{dialogue}
  \I (\textit{Bitte nicht die Medikament-Aufgabe, bitte nicht die Medikament-Aufgabe...})
  \M Sie haben ein Medikament mit zwei Wirkstoffen. Sie möchten nun ein neues Medikament entwickeln, welches optimiert wirkt. Wie gehen Sie vor?
  \begin{longtable}{rrl}
    \toprule
    & \textbf{A} & \textbf{B} \\ \midrule
    P1 & 10 & 15 \\ 
    P2 & 12 & 10 \\
    P3 & 13 & 14 \\ \bottomrule
  \end{longtable}
  \I (\textit{Shit...})
  \I Nun ja... ich weiss, dass es folgende Methode gibt:
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{mdframed}%[backgroundcolor=black, linecolor=white]
      \begin{minipage}{0.33\linewidth}
        \caption{\textcolor{black}{\textit{Zeichne diese Skizze hin, habe aber absolut keine Ahnung, was surface reponse methodology ist.}.}}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.66\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{SRM/SRM.pdf}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  \I Allerdings muss ich zugeben, dass ich absolut keine Ahnung habe, wie das funktioniert.
  \M ...
  \M Also wissen Sie dazu gar nichts?
  \I Nein.
  \M (\textit{Etwas verwirrt})
  \M Okay, dann machen wir eine andere Aufgabe.
\end{dialogue}

\textit{Dr. Müller nimmt einige Blätter zu einem Stapel heraus und legt mir eine Scatterplot-Matrix vor.}
\begin{dialogue}
  \M Wie viele Dimensionen sehen Sie hier?
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{mdframed}%[backgroundcolor=black, linecolor=white]
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{pca/scatterplot_matrix_kde.pdf}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \caption{\textcolor{black}{\textit{Nachkonstruktion der gezeigten Abbildung. In der Mitte waren keine Dichteplots, sondern die Namen der Spalten/Reihen.}}}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  \I Drei
  \M Genau. Was können Sie hier erkennen?
  \I Wir sehen einen dreidimensinoalen Datensatz, wobei eine ziemlich gute correlation zwischen B und C festzustellen ist. Allerdings scheint es zwischen A/B und B/C keine wirkliche correlation zu geben. Übrigens muss die correlation zwischen B und C sicher negativ sein, weil die Steigung der gedachten Regressionsgerade negativ ist.
  \M Wie ist denn die correlation definiert?
  \I Um das zu beantworten, definiere ich zuerst die Kovarianz.
  \begin{equation}
    \mathrm{Cov} (X, Y) = E\left[(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)\right]
  \end{equation}
  Die Kovarianz einer Variablen mit sich selbst ist übrigens die Varianz.
  \M Was sind $\mu_X$ und $\mu_Y$?
  \I Das sind die Mittelwerte der $X$-, bzw. $Y$-Werte.
  \M Und wie berechnen Sie diese?
  \I Ich addiere einfach alle Werte und teile durch deren Anzahl. Also halt eifach der Erwartungswert.
  \M Genau, $\mu$ ist der Erfahrungswert.
  \I Achso, ja. Jedenfalls können diese Definition der Varianz für die Berechnung der correlation benutzen:
  \begin{equation}
    \mathrm{Corr}(X,Y) = \frac{\mathrm{Cov}(X,Y)}{\sqrt{(\mathrm{Cov}(X,X)(\mathrm{Cov}(Y,Y)))}} = \frac{\mathrm{Cov}(X,Y)}{\sigma_X\sigma_Y},
  \end{equation}
  wobei $\sigma$ die Standardabweichungen sind.
  \M Genau. Welche werte kann die correlation annehmen?
  \I -1 bis 1, wobei -1, bzw. 1, heisst, dass eine perfekte Korrelation vorliegt und 0 keine Korrelation bedeutet.
  \M Und für die covariance?
  \I $-\infty$ bis $\infty$.
  \M Was heisst das, wenn die correlation 0 ist?
  \I Das heisst, dass die beiden Variablen nicht korrelieren. Das ist beispielsweise dann der Fall, wenn im plot die Daten perfekt senkrecht oder waagrecht sind.
  \M Nein, nicht ganz. In diesen Fällen wäre die covariance null und es gäbe ein problem mit der Definition der correlation.
  \I Ach ja, logisch. Aber wenn der Plot symmetrisch ist, ist die correlation null.
  \M Genau. Heisst $\mathrm{Corr}(X,Y) = 0$ immer, dass keine Korrelation vorhanden ist?
  \I Joa, glaub schon.
  \M Nein. Wie gesagt ist im Falle der Symmetrie die correlation 0, aber die Daten korrelieren trotzdem.
  \M Was können sie nun machen, um die Dimension der Daten zu verringern?
  \I Ich könnte PCA, also <<Principle Component Analysis>> Durchführen.
  \M Wie funktioniert dies?
  \I Im Falle von drei Dimensionen kann man sich das sogar ziemlich gut räumlich vorstellen. Wenn man die Daten im Raum geplottet hat, legt man eine Regressionsgerade durch die Punkte. Definitoinsgemäss ist nun entlang dieser Gerade die Varianz maximal. Wir nennen diese Regressionsgerade <<$\mathrm{PC}_1$>>. Eine weitere Regressionsgerade wird jetzt durch die Daten gelegt, aber so, dass sie senkrecht zu allen vorherigen Achsten steht. So wird das für jede Dimension weitergeführt. Nun haben wir zwar immer noch drei Dimensionen, aber sie sind nach Varianz sortiert. Jetzt können wir Dimensionen mit tiefer Varianz weglassen, wenn wir das möchten.
  \M Nach der PCA bekommen Sie diese Scattermatrix:
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{mdframed}%[backgroundcolor=black, linecolor=white]
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \caption{\textcolor{black}{\textit{Rekonstruktion des gezeigten Plots. Die Dichteplots in der Diagonalen waren durch die Namen der Reihen/Spalten ausgetauscht.}}}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{pca/pca.pdf}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  Was sehen Sie?
  \I Es ist gut sichtbar, dass die Varianz im $\mathrm{PC}_1$ am grössten ist und mit jeder principal component abnimmt. Ausserdem ist sie bei $\mathrm{PC}_3$ ziemlich klein. Das könnte man auch mit dem Scree Plot argumentieren.
  \M Hier ist der Screeplot zu diesen Daten:
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{mdframed}%[backgroundcolor=black, linecolor=white]
      \begin{minipage}{0.66\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{Scree/scree.pdf}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.33\linewidth}
        \caption{\textcolor{black}{\textit{Rekonstruktion des gezeigten Plots. Die $y$-Achse war mit <<Variance>> und nicht mit den eigenvalues angegeben.}}}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  \I Es ist hier auch sehr gut sichtbar, dass $\mathrm{PC}_3$ sehr wenig zur gesamten Varianz beiträgt und wir somit fast keine Information verlieren, wenn wir diese Dimension weglassen.
  \M Wie heisst dieser Plot?
  \I Scree-Plot.
  \M Sehr gut. Das war es auch schon mit dem Statistik-Teil.
\end{dialogue}

\section{Teil Numerik}
\begin{dialogue}
  \K Sie haben folgende Differenzialgleichung:
  \begin{equation}
    \dot{y} = f(y, t)
  \end{equation}
  Wie würden Sie diese numerisch lösen?
  \I Wir haben in der Vorlesung diverse Methoden angeschaut, nämlich die implicit und explicit Euler, Trapezoid, Heun und Range-Kutta.
  \K Genau. Können Sie mit diesen Methoden auch Differenzialgleichungen höherer Ordnung lösen?
  \I Ich glaube nicht.
  \K Nehmen wir als Beispiel
  \begin{equation}
    \ddot{y} + \dot{y} = y + \sin(x)
  \end{equation}
  Wie gehen Sie dann vor?
  \I ...
  \K Sie formen das in ein System von ODEs 1. Ordnung um...
  \I ... und dann kann ich jede dieser Gleichungen einzeln mit einer numerischen Methode lösen, right...
  \K Exakt. Was können Sie machen, wenn ihre Gleichung nicht linear ist? 
  \I (\textit{verwirrt})
  \K ganz einfach
  \I Achso. Linearisieren natürlich.
  \K Aber nun zu den Methoden. Beginnen wir mit explicit Euler. Können Sie mir diese Skizzieren?
  \I Sehr gerne.
  \begin{figure}[H]
    \begin{mdframed}%[backgroundcolor=black, linecolor=white]
      \begin{minipage}{0.33\linewidth}
        \caption{\textcolor{black}{\textit{Nachkonsruierte Skizze der explicit Euler method. Der \textcolor{red}{rote} Teil wurde später dazugezeichnet.}}}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.66\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{euler/forward.pdf}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  (\textit{Während des Zeichnens}) Im Prinzip funktioniert die explicit Euler so, dass wir für eine step size $h$ die Tangente an den Graphen berechnen. Dies machen wir für jeden Punkt $x_j$.
  \K Jetzt ist es ja so, dass wir die analytische Lösung nicht perfekt ausdrücken können. Schliesslich ist die Methode ja numerisch. Was können Sie mir zum Fehler sagen?
  \I Es gibt zwei Typen von Fehler: Den <<Local Truncation Error>> (LTE) und den <<Global Truncation Error>>. (\textit{Zeichne die Beiden in der Grafik, hier \textcolor{red}{rot} ein}). Dabei beschreibt der LTE den Fehler eines einzigen Schritts und der GTE den kumulierten Fehler. Für den LTE benötigen wir aber auch den analytischen Wert des vorherigen Punktes.
  \K Genau. Können Sie bitte das Verhalten des LTE für Newton herleiten?
  \I (\textit{Shit... Gibt es noch eine Methode, welche ich vergessen hatte, zu lernen?})
  \I Newton...?
  \K Ääh... ich meine natürlich Euler.
  \I (\textit{puh...}) EE ist ja wie folgt definiert:
  \begin{equation}
    y_{j + 1} = y_j + hf(y_j, t_j)
  \end{equation}
  Nun können wir die analytische Lösung durch die Tayler-Expansion wie folgt ausdrücken:
  \begin{equation}
    y(t_{j+1}) = y(t_j) + h\dot{y}(t_j) + h^2\ddot{y}(t_j) + \mathcal{O}(h^3)
  \end{equation}
  Der Fehler, welcher die Differenz zwischen dem analytischen und dem numerischen $y$-Wert ist, kann also durch
  \begin{equation}
    e = y(t_j) + h\dot{y}(t_j) + h^2\ddot{y}(t_j) + \mathcal{O}(h^3) - y_j - hf(y_j, t_j)
  \end{equation}
  ausgedrückt werden. Da bei $t_j$ die $y$-Werte gleich sein müssen, was ja der Definition des LTE entspricht, ist $y(t_j) = y_t$. Ausserdem ist $h\dot{y}(t_j) = hf(y_j, t_j)$, weswegen wir diese Terme wegstreichen können.
  \begin{equation}
    e = \cancel{y(t_j)} + \cancel{h\dot{y}(t_j)} + h^2\ddot{y}(t_j) + \mathcal{O}(h^3) - \cancel{y_j} - \cancel{hf(y_j, t_j)} = h^2\ddot{y}(t_j) + \mathcal{O}(h^3)
  \end{equation}
  Somit ist der LTE $\mathcal{O}(h^2)$.
  \K Warum ist $h\dot{y}(t_j) = hf(y_j, t_j)$?
  \I Weil dir eine Tagente machen und somit die Steigung an diesem Punkt gleich sein muss.
  \K Es ist halt die Definition der Differenzialgleichung.
  \I ... Logisch.
  \K Wie berechnen Sie nun den GTE?
  \I Der GTE ist da der kumulierte LTE. Insofern multiplizieren wir den LTE mit der Anzahl steps, welche
  \begin{equation}
    n = {b - a \over h}
  \end{equation}
  ist. $b$ und $a$ sind das Ende, bzw. der Anfang unseres Bereichs. Wenn wir nun $n$ mit $h^2$ multiplizieren und $h$ rauskürzen, erhalten wir $\mathcal{O}(h)$, was somit linear ist.
  \K Wenn sie die stepsize also 100 mal kleiner machen,...
  \I ... wird meine Genauigkeit 100 mal besser.
  \K Das ist relativ schlecht. Sie hatten vorhin erwäht, dass es noch bessere Methoden gäbe, beispielsweise Runge-Kutta. Beschreiben Sie diese doch bitte mal.
  \I Ich beschreibe hier mal die RK4, welche $\mathcal{O}(h^4)$ ist. Daran sehen wir schon, dass diese viel besser skaliert als die Euler-Methoden. Bei RK4 gibt es vier summanden, bei welchen $k_1$ und $k_4$ einfach und $k_2$ und $k_3$ doppelt gewichtet sind. Ich weiss zwar nicht mehr genau, wie $k_{2,3,4}$ definiert ist, aber $k_1$ ist genau explicit Euler. In der Praxis würde ich die Definiton der Summanden einfach nachschauen und dann in eine Progarmmiersprache implementieren. Dann wird $k_1$ in $k_2$ eingesetzt, $k_2$ in $k_3$, etc. Weil wir die $k_i$ immer wieder zurück einsetzen, ist RK4 explizit.
  \K Gut. Gehen wir zu impliziten Methoden. Können Sie mir die implicit euler method skizzieren?
  \I Sicher.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{mdframed}%[backgroundcolor=black, linecolor=white]
      \begin{minipage}{0.66\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{euler/backward.pdf}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.33\linewidth}
        \caption{\textcolor{black}{\textit{Skizze zu backwards euler.}}}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}

  Im Gegensatz zu explicit euler nehmen wir hier die Steigung an der Stelle $t_{j+1}$. Generell ist die Formel für IE

  \begin{equation}
    y_{j+1} = y_j + hf(y_{j+1}, t_{j+1}),
  \end{equation}

  wobei sichtbar ist, dass $y_{j+1}$ auf beiden Seiten vorkommt und die Gleichung deswegen aufgelöst werden muss. 
  \K Implizite Methoden sind ja genau deswegen relativ mühsam. Warum verwenden wir sie trotzdem?
  \I Weil ihr Stabilitätsbereich viel grösser ist. Ich zeige das mal ahhand der Dahlquist-Testgleichung.
  \K Wie ist diese definiert?
  \I 
  \begin{equation}
    \dot{y} = \lambda y
  \end{equation}

  Wir definieren nun $z = \lambda h$, wobei $h$ wieder die step size ist. Für explicit euler muss in diesem Bereich (Abb. \ref{fig:complex}: \textcolor{red}{rot}) der komplexen Ebene sein. Sonst <<explodiert>> die numerische Approximation. Im falle der impliziten Euler-Methode ist dieser Bereich viel grösser (Abb. \ref{fig:complex}: \textcolor{blue}{blau}). Es ist auch sichbar, dass der implizite Bereich den Expliziten beinhält.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{mdframed}%[backgroundcolor=black, linecolor=white]
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \caption{\textcolor{black}{\textit{Skizze der Kopmlexen Ebene mit eingezeichneten stability regions für die Dahlquist-Testgleichung und die Euler Methode.}}}
        \label{fig:complex}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{stability/stability.pdf}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  \K Wie ist die eine stiff equation charakterisiert?
  \I Das waren zwei Charakteristika...
  \K Genau. Denken Sie an chemische Reaktionen. Wie müssen die Eigenwerte sein?
  \I Richtig. Das Erste ist, dass das Verhältnis gross sein muss, was einer langsamen und einer schnellen Reaktion entspricht.
  \K Wie muss $h$ bei EE und einem Zerfall gewählt werden?
  \I Klein
  \K Genau. Und im impliziten Fall?
  \I Kann man sich aussuchen.
  \K Ja, aber halt abhängig davon, wie schnell es konvergieren soll. Was war das zweite Charakteristikum?
  \I Don't ask me...
  \K Alle Eigenwerte müssen negativ sein.
  \I Stimmt...
  \K Gut, das war's mit der Prüfung. Schönes Wochenende.
  \end{dialogue}
\end{document}
